Введение

...

Представленная работа состоит из N глав:
* Методика “Pomodoro”
* Анализ существующих программных решений
* Постановка задачи – в данной главе представлены задачи, выполненные в рамках данной работы.
* Сравнение решений для создания кроссплатформенных приложений – в данный главе рассмотрены основные проблемы создания переносимых мобильних приложений и рассмотрены существующие инструменты.
* …
* Заключение – в данной главе представлены результаты данной работы.

# Постановка задачи
Целью данной работы является разработка мобильного приложения “Pomodoro Sync” для устройств с операционными системами Android и iOS. Для достижения данной цели требуется реализовать следующий функционал:
Управление задачами
Необходимо реализовать функционал добавления, удаления и редактирования задач.
Просмотр отчетов
Отчет о времени, затраченном на конкретную задачу, на задачи с некоторой меткой, …
Таймер
Необходимо иметь возможность выбрать текущую задачу, устанавливать пользовательское время основного цикла (отличное от 25 минут). После окончания основного таймера предлагать запустить таймер перерыва, а после перерыва основной таймер.
Синхронизация текущего состояния таймера и задач между устройствами пользователя
Также необходимо реализовать работу в условиях отсутствия подключения к интернету.
Разработать архитектуру, позволяющую максимизировать процент кода, общего для обеих платформ.

# Особенности разработки под Android и iOS
Разработка под мобильные системы во многом отличается от разработки программ для настольных операционных систем. На мобильных ОС не используется оконная система, в каждый момент времени обычно открыта одна программа, занимающая весь экран. Также в мобильных ОС предъявляются высокие требования к энергопотреблению приложений, что выражается в сложном жизненном цикле приложений. Приложения, с которыми пользователь не взаимодействует в данный момент существенно ограничены в ресурсах.
Анализ инструментов для создания кроссплатформенных приложений
Кроме создания отдельных приложений под каждую платформу существует множество технологий, позволяющих создать переносимое приложение.
Преимущества данного подхода:
увеличенная скорость разработки благодаря переиспользованию большей части кода
использование одного языка программирования для создания всего приложения
отсутствие необходимости изучать тонкости работы с апи каждой из поддерживаемых платформ
Недостатки:
Инструменты и API для создания приложений для конкретной платормы обычно являются более качественными и лучше документированы, так как поддерживаются владельцем данной платформы.
Приложения, написанные с использованием некоторых технологий кроссплатформенной разработки, работают медленнее и менее энергоэффективны, чем нативные приложения.
Использование библиотек, заточенных под конкретную платформу часто затруднено.

Классификация технологий кроссплатформенной разработки:
По способу отрисовки пользовательского интерфейса
WebView – используют для представления пользовательского интерфейса возможности встроенного браузера
Например: Apache Cordova, PhoneGap
Нативные – на каждой платформе используются специфичные API для отрисовки пользовательского интерфейса
Например: Xamarin, React Native
Своя система отрисовки
Например: Qt, Adobe Air, Appcelerator Titanium


По результатам анализа был сделан выбор в сторону технологии Intel Multi-OS Engine. В первую очередь данная технология не требует никаких изменений и не включает никакого дополнительного кода в Android приложение. Также выбор был обусловнен наличием предыдущего опыта разработки Android приложений.
Данная технология изначально разрабатывалась компанией Migeran, позже купленной Intel. В 2016 году была представлена в open source под лицензией Apache 2.0.

Приложение разрабатывается в среде Android Studio, официальной IDE для разработки под Android, основанной на платформе IntelliJ IDEA и поддерживаемой Google. Так же эта IDE включает в себя множество полезных инструментов для работы с кодом, рефакторингов, богатый функционал работы с системами контроля версий.
iOS приложение может разрабатывается в том же проекте с Android приложением, в отдельном модуле с использованием привычных для Android разработчика среды и языка. Имеется возможность подключать любые java библиотеки. Для взаимодействия с системными АПИ и библиотеками на языке Objective-C в Multi-OS Engine используется генератор binding классов Nat/J, интегрированный в среду разработки. Также имеется поддержка инструмента разрешения зависимостей CocoaPods, популярного в iOS разработке.

Для сборки приложений используется Gradle – система автоматической сборки, построенная на принципах Apache Ant и Apache Maven, но предоставляющая DSL на языке Groovy вместо традиционной XML-образной формы представления конфигурации проекта. Для gradle написано множество плагинов для сборки проектов на различных языках. Gradle Android Plugin является основным и единственным поддерживаемым в Android Studio инструментом сборки Android приложений.

# Мобильное приложение
Приложение написано на языке Kotlin.

В общей части были использованы следующие библиотеки:
* Moxy – для реализации паттерна MVP
* Cicerone – для навигации в приложении
* Dagger 2 – библиотека для реализации dependency injection
* RxJava 2

Для Android приложения:
* Android Support Library
* Firebase Cloud Messaging
* threetenabp – для использования API java.time.* добавленного в java 8 на старых версиях андроида

Для iOS приложения:
* Firebase Cloud Messaging – пуш уведомления
* PureLayout – позволяет програмно создавать auto layout разметку

Проект состоит из следующих частей:
* build.gradle, settings.gradle – файлы проекта верхнего уровня
* Модуль common – содержит код, общий для Android и iOS приложения
  * Пакет data – содержит интерфейсы компонентов-репозиториев и реализации платформонезависимых репозиториев
    * AuthRepository.kt – интерфейс репозитория, отвечающего за регистрацию, авторизацию и получение информации о пользователе
    * PreferencesRepository.kt, PreferencesRepositoryImpl.kt – интерфейс и реализация репозитория, предоставляющего поступ к настройкам приложения
    * Пакет entity – содержит классы основных сущностей приложения
    * Пакет presentation – содержит слой презентации
    * BasePresenter.kt – базовый класс для всех презентеров
  * Пакет main – основной экран приложения
    * MainPresenter.kt – презентер очновного экрана приложения
    * MainView.kt – интерфейс компонента отображения для использования MainPresenter’ом
  * Пакет auth – аналогично main
  * Пакет util – различные методы, не попавшие в дугие пакеты
  * CommonSchedulers.kt – предоставляет scheduler для главного потока независимо от платформы
  * AppRouter.kt – класс, отвечающий за навигацию в приложении
  * Screens.kt – содуржит строковые идентификаторы экранов для навигации
* Модуль android – приложение для Android

## Навигация
Для организации навигации в приложениях используется библиотека Cicerone.

Схема работы библиотеки Cicerone

## Архитектура

Общая схема архитектуры:


Структура базы данных

